[正義的東方] 正確計人方法

本文是為港為国捐軀， 前民政事務局局長何志平所寫嘅。
根據何局長嘅正確計算， 1.7公頃嘅添馬公園可以坐到17000人。 如果全部人企起身， 我相信可以多一倍，去到34000人。

還看今朝：數字何必上心

很多時候，警方與遊行團體在預測參與活動人流方面往往出現分歧，兩個團體都辯稱是用最科學的方法去計算人流，最終只會是口鼻之爭。所以，一般市民都選擇用自己的方法計算，大抵是會取警方的數據為下限，遊行團體的為上限，再找出一個平均數，就是最合理的數據。

世界上沒有最準繩的預測方法，只有最合理的預測方法。要合理地計算一個區域內的人流，這不是單憑肉眼就可以觀察出來，在入口處逐一計算入場人數亦是累人工夫，有時候可能因人數過多而手忙腳亂，計錯並不出奇。其實，要找出合理答案，靠的不是甚麼偉大科學，而是連小學生也懂得的算術解難方法，就是先計算集會場地的面積，再計算一個參加者最少需要佔用的面積，兩數相除就可得到答案。

一個標準的足球場面積約一公頃，一公頃等於一萬平方米。有研究指人坐下時佔用的面積約一平方米，所以坐滿一個球場，就是坐滿一公頃；坐滿一萬平方米，亦即是坐滿一萬人。警方過去曾經在維園足球場做實驗，以計算場內在很鬆動、適中及擠迫情況下可以容納的人數，再計入足球場的面積，推算出若以企位計算，一個足球場最多容納約八千人，要是在高峰期真的擠迫得肩碰肩，或許可以讓一萬名參與人士坐在足球場中，但要參加者在場中靈活郁動或站立起來，就有一定難度。

一般標準籃球場面積是二十八米乘十五米，即是四百二十平方米，可容納四、五百人。香港的中小學校舍就多於籃球場做早會，輔以旁邊地方，能整整齊齊的排滿約一千名師生。人數多寡，大家心裏有數，只是，要是雙方所確信的真理站得住腳、經得起考驗的話，又何須玩弄數字遊戲？大家何必對這些數字如此上心。

何志平
本文連結 :

大師兄，我無悔做你師弟